［躁狂憂鬱備忘錄］01 如何知道自己是否適合接受心理治療？

約法三章

眼前是一個三十左右的女病人。

我們醫院的社康護士服務非常好。除了基本的探訪工作之外，還會經常物色合適對象，作額外的心理治療。

並不是所有人都適合「心理治療」，尤其是繁忙的上班族。因為心理治療比較花時間，療程指引要求，差不多每兩周需要花半天跟治療師傾談。

也有的病人可能教育程度不高，未必能理解心理治療的內容，或者有效表達自己的想法。用術語來說，他們可能不夠Psychologically minded。這些病人，我們也不建議他們作心理治療。

眼前的女病人，便是社康護士介紹作心理治療的。她跟媽媽同住，偶爾也會做一做兼職工作。在中學時一度成績彪炳，名列前茅。可是因為躁狂抑鬱症的影響，在公開試的成績不理想，在社會上的發揮也差了一點。她是一個合適作心理治療的病人。

在電腦看過病歷，也花了大概一小時瞭解她本身的背景和對病情的看法。向該女病人簡介了「躁狂抑鬱心理教育」的簡單內容和作用，她對療程的方向也十分同意。簽下了同意書，這個心理治療也正式開始。

醫生：每一類型的心理治療也有其特定的形式和規矩。我們這個雖然衹是「心理教育」，但在進行之前也需要約法三章。

病人：（驚訝地說）怎麼樣的規矩？

醫生：不要害怕，不是惡法。遵守規矩可以令療程更加順暢，接受治療者亦可以得到更佳效果。（小鳥醫生繼續長篇大論……）

第一、私隱。病人的個人資料我們絕對保密，任何人也不會知道你的身份。但是治療師所說的言論，因為衹是教育性質，病人也可以隨意在公開場合討論。

（備註：這個非常重要，所以現在你們看到關於病人的背景資料，大部分都經過刪改。）

第二、尊重。顧名思義，這是一個心理教育。換言之，醫生和病人的分別，也衹是在於醫生知多一點點。但大家其實處於一個平等的地位，病人的意見是非常受醫生尊重的。希望你在這長達一年的心理治療之後，懂得的比醫生還多。

第三、參與。（病人開始打呵欠）不衹是醫生在說話，病人的參與也非常重要。你們因為疾病所承受的痛苦，分享一切的經歷可以讓療程變得更加豐富。

第四、當然是守時！（病人嚇了一驚，是心虛吧）守時可以讓療程變得更加暢順，也代表你對療程的投入程度！

時間到了。看著女病人盯著剛剛簽下了的同意書，一副上了賊船的模樣。希望下次還見得到她吧。

推